

Exercice sur une propriété de la partie entière

Loïc ALAVOINE

Mathématiques

—

Analyse

—

Nombres réels, suites numériques

—

Exercices

Exercice :

Montrer que :

$$\forall x \in \mathbb{R}, \forall \alpha \in \mathbb{Z}, \lfloor x + \alpha \rfloor = \lfloor x \rfloor + \alpha .$$

Exercice :

Montrer que :

$$\forall x \in \mathbb{R}, \forall \alpha \in \mathbb{Z}, [x + \alpha] = [x] + \alpha .$$

Nous avons :

$$\forall x \in \mathbb{R}, \forall \alpha \in \mathbb{Z}, [x] \leq x < [x] + 1$$

$$\iff \forall x \in \mathbb{R}, \forall \alpha \in \mathbb{Z}, [x] + \alpha \leq x + \alpha < ([x] + \alpha) + 1 .$$

La définition de la partie entière de $[x + \alpha]$ est l'unique entier relatif $n \in \mathbb{Z}$ tel que :

$$n \leq x + \alpha < n + 1 .$$

Vu que $[x] + \alpha \in \mathbb{Z}$, on en déduit donc que :

$$\boxed{\forall x \in \mathbb{R}, \forall \alpha \in \mathbb{Z}, [x + \alpha] = [x] + \alpha} .$$

Proposons une seconde façon de résoudre l'exercice, pour cela repartons de la double inégalité classique de la partie entière :

$$\forall x \in \mathbb{R}, [x] \leq x < [x] + 1 .$$

Ainsi :

$$\forall (x, \alpha) \in \mathbb{R} \times \mathbb{Z}, \lfloor x \rfloor + \alpha \leq x + \alpha < \lfloor x \rfloor + \alpha + 1. \quad (\star)$$

De plus :

$$\forall (x, \alpha) \in \mathbb{R} \times \mathbb{Z}, \lfloor x + \alpha \rfloor \leq x + \alpha < \lfloor x + \alpha \rfloor + 1$$

$$\iff \forall (x, \alpha) \in \mathbb{R} \times \mathbb{Z}, \lfloor x + \alpha \rfloor \leq x + \alpha \wedge x + \alpha < \lfloor x + \alpha \rfloor + 1$$

$$\iff \forall (x, \alpha) \in \mathbb{R} \times \mathbb{Z}, -\lfloor x + \alpha \rfloor \geq -x - \alpha \wedge -x - \alpha > -\lfloor x + \alpha \rfloor - 1$$

$$\iff \forall (x, \alpha) \in \mathbb{R} \times \mathbb{Z}, -\lfloor x + \alpha \rfloor - 1 < -x - \alpha \leq -\lfloor x + \alpha \rfloor. \quad (\star\star)$$

En additionnant la partie gauche et la partie droite des équations (\star) et $(\star\star)$, nous avons :

$$\forall (x, \alpha) \in \mathbb{R} \times \mathbb{Z}, \lfloor x \rfloor + \alpha - \lfloor x + \alpha \rfloor - 1 < 0 \wedge 0 < \lfloor x \rfloor + \alpha + 1 - \lfloor x + \alpha \rfloor$$

$$\iff \forall (x, \alpha) \in \mathbb{R} \times \mathbb{Z}, \lfloor x \rfloor + \alpha - \lfloor x + \alpha \rfloor < 1 \wedge -1 < \lfloor x \rfloor + \alpha - \lfloor x + \alpha \rfloor$$

$$\iff \forall (x, \alpha) \in \mathbb{R} \times \mathbb{Z}, (\lfloor x \rfloor + \alpha - \lfloor x + \alpha \rfloor) \in]-1; 1[.$$

Or, nous savons que :

$$\forall (x, \alpha) \in \mathbb{R} \times \mathbb{Z}, (\lfloor x \rfloor + \alpha - \lfloor x + \alpha \rfloor) \in \mathbb{Z} .$$

Donc :

$$\forall (x, \alpha) \in \mathbb{R} \times \mathbb{Z}, (\lfloor x \rfloor + \alpha - \lfloor x + \alpha \rfloor) \in \mathbb{Z} \cap]-1; 1[$$

$$\iff \forall (x, \alpha) \in \mathbb{R} \times \mathbb{Z}, (\lfloor x \rfloor + \alpha - \lfloor x + \alpha \rfloor) \in \{0\}$$

$$\iff \forall (x, \alpha) \in \mathbb{R} \times \mathbb{Z}, \lfloor x \rfloor + \alpha - \lfloor x + \alpha \rfloor = 0$$

$$\iff \forall (x, \alpha) \in \mathbb{R} \times \mathbb{Z}, \lfloor x \rfloor + \alpha = \lfloor x + \alpha \rfloor .$$